羅致光稱是否成立失業保險 需考慮長服金存廢等安排

羅致光稱是否成立失業保險 需考慮長服金存廢等安排
2020-06-14 HKT 12:52

勞工及褔利局局長羅致光表示，本港自從成立強積金及有「對沖」機制後，遣散費或長期服務金的就業保障功能被削弱，而失業保障便「對沖」了退休保障。他又說，現有失業保障制度雖然有改善之處，但相對於其他地區，有不少優勝地方。

他認為，若要考慮香港是否應成立失業保險，要一併考慮遣散費的調整，長期服務金的存廢等安排。

羅致光在網誌表示，提及失業保險的利弊，表示最大優點是毋須經濟審查，由於不論是僱主或僱員供款，僱員都理所當然可以申領保險金，並無額外「尊嚴」代價。他又說，對僱主來說，解僱員工亦少些「罪惡感」；而對僱員來說，領取失業保險金後，毋須急於揾工，可以「擇木而棲」，但從整體經濟及勞工供應上便有一定負面影響。

羅致光說，香港有別於其他地區，失業保障主要依靠一筆過的遣散費或長期服務金，而非每周或每月領取，所以失業員工並無任何「誘因」不即時揾工，亦令本港失業率長期處於低位，而在經濟復甦期，失業率下降得較快，但在經濟收縮期，失業率上升得較慢的主因之一。

玩五險一金補貼大陸

國家隊資金來源